% Auteur  : Gregory DAVID
%%

\documentclass[12pt,a4paper,french]{exam} %
\usepackage[utf8]{inputenc} %
\usepackage[french]{babel} %
\usepackage[T1]{fontenc} %
\usepackage{amsmath} %
\usepackage{amsfonts} %
\usepackage{amssymb} %
\usepackage{amsthm} %
\usepackage{numprint} % Met en forme les nombres
\usepackage{nbaseprt} % Affiche les nombres dans des bases
\usepackage{varioref} %
\usepackage{graphicx} %
\def\largeurimg{7cm} %
% \usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} %
\usepackage{bashful} % parce que c'est dur de faire sans :)
\usepackage{array} % pour les traces notamment
\usepackage{longtable} %
\usepackage[hidelinks=yes]{hyperref}%
\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true]{biblatex}%
\addbibresource{\jobname.bib}%
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}%
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}%

% glossaire
\usepackage[acronym]{glossaries}%
\makeglossaries%
\newacronym{ISN}{ISN}{Informatique et Science du Numérique}%

% pour les mises en forme de scripts
\usepackage{color}%
\usepackage{listings}%
\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,1}%
\definecolor{comment}{rgb}{0,0.6,0}%
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}%
\definecolor{string}{rgb}{0.58,0,0.82}%
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true, % sets automatic line breaking
  belowcaptionskip=1em, %
  belowskip=0em,%
  caption=\lstname, % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{comment}, % comment style
  deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single, % adds a frame around the code
  includerangemarker=false, %
  keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keyword}, % keyword style
  language=Python, % the language of the code
  literate=%
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1
  {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\EUR}}1
  {£}{{\pounds}}1, %
  morecomment=[is]{\#REM}{REM\#}, %
  numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{numbers}, % the style that is used for the line-numbers
  otherkeywords={>>>,...}, % if you want to add more keywords to the set
  rangeprefix=\#\#\ , %
  rangesuffix=\ \#\#, %
  rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
  showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{string}, % string literal style
  tabsize=4, % sets default tabsize to 4 spaces
  xleftmargin=1cm, %
  xrightmargin=1cm, %
}

\usepackage{xlop}
\newcommand{\DivisionEuclidienneSuccessive}[2]{
  \newif\ifcontinue
  \opcopy{#1}{dividende}%
  \opcopy{#2}{diviseur}%
  \continuetrue
  \whiledo{\boolean{continue}}{
    \continuefalse%
    \opidiv*{dividende}{diviseur}{quotient}{reste}%
    \par$ \opprint{dividende} = \opprint{diviseur} \times \opprint{quotient} + \opprint{reste} $
    \opcopy{quotient}{dividende}
    \opcmp{dividende}{0}%
    \ifopgt \continuetrue \fi
  }
}

\newcommand{\MultiplicationsSuccessivesPartieDecimale}[2]{
  \newif\ifcontinue%
  \opcopy{#1}{valeur}%
  \opcmp{valeur}{1}%
  \ifoplt%
  \opcopy{#2}{recursion}%
  \opcopy{0}{profondeur}%
  \opcopy{0}{binaire}%
  \continuetrue%
  \whiledo{\boolean{continue}}{
    \continuefalse%
    \opmul*{valeur}{2}{resultat}%
    \opinteger{resultat}{partieEntiere}%
    \opadd*{profondeur}{1}{profondeur}%
    \opneg{profondeur}{exposant}
    \oppower{10}{exposant}{val}%
    \opmul*{val}{partieEntiere}{val}%
    \opadd*{binaire}{val}{binaire}%
    \par$ \opprint{valeur} \times 2 = \opprint{resultat}
    \rightarrow \overline{\opprint{binaire}}_2 $%
    \opcmp{resultat}{1}%
    \ifopge \opsub*{resultat}{1}{resultat} \fi%
    \opcopy{resultat}{valeur}%
    \opcmp{valeur}{0}%
    \ifopeq \continuefalse \else \opcmp{profondeur}{recursion}%
    \ifoplt \continuetrue \fi%
    \fi%
  }%
  \else % pas une valeur correcte
  \par \textbf{ERREUR :} $$\opprint{valeur} \geq 1$$
  \fi
}%

% à commenter afin de ne pas voir les corrections
%\printanswers

\title{Travail Dirigé -- Num\'eration \& Codage\ifprintanswers\ -- corrigé\fi\\ {\footnotesize \glsentrytext{ISN}, Lycée André
    \textsc{Malraux} -- 72700 Allonnes}}%
\author{Grégory DAVID} %
\date{édité le \today} %

\begin{document}
\maketitle{} %

\begin{questions}
    \question Convertir en binaire les nombres d\'ecimaux suivants :
    \begin{parts}
        \part
        $ \overline{7}_{10} = \overline{??????}_{2} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{7}_{10} = \overline{111}_{2} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{7}{2}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{123}_{10} = \overline{??????}_{2} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{123}_{10} = \overline{1111011}_{2} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{123}{2}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{2681}_{10} = \overline{??????}_{2} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{2681}_{10} = \overline{101001111001}_{2} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{2681}{2}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{53}_{10} = \overline{??????}_{2} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{53}_{10} = \overline{110101}_{2} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{53}{2}
        \end{solution}
    \end{parts}

    \question Convertir en d\'ecimale les nombres binaires
    suivants :
    \begin{parts}
        \part
        $ \overline{110}_{2} = \overline{??????}_{10} $
        \begin{solution}
            $ \overline{110}_{2} = \overline{1 \times 2^{2} + 1 \times 2^{1}}_{10} $ \\
            $ \overline{110}_{2} = \overline{5}_{10} $
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{101010}_{2} = \overline{??????}_{10} $
        \begin{solution}
            $ \overline{101010}_{2} = \overline{1 \times 2^{5} + 1 \times 2^{3} + 1 \times 2^{1}}_{10} $ \\
            $ \overline{101010}_{2} = \overline{42}_{10} $
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{10000101001}_{2} =
        \overline{??????}_{10} $
        \begin{solution}
            $ \overline{10000101001}_{2} = \overline{1 \times 2^{10} + 1 \times 2^{5} + 1 \times 2^{3} + 1 \times 2^{0}}_{10} $ \\
            $ \overline{10000101001}_{2} =
            \overline{1065}_{10} $
        \end{solution}
    \end{parts}

    \question Convertir en hexad\'ecimale les nombres
    d\'ecimaux suivants :
    \begin{parts}
        \part
        $ \overline{9}_{10} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{9}_{10} = \overline{9}_{16} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{9}{16}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{16}_{10} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{16}_{10} = \overline{10}_{16} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{16}{16}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{255}_{10} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{255}_{10} = \overline{FF}_{16} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{255}{16}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{128}_{10} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{128}_{10} = \overline{80}_{16} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{128}{16}
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{139}_{10} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $$ \overline{139}_{10} = \overline{8B}_{16} $$
            \DivisionEuclidienneSuccessive{139}{16}
        \end{solution}
    \end{parts}

    \question Convertir en hexad\'ecimale les nombres binaires
    suivants :
    \begin{parts}
        \part
        $ \overline{1001}_{2} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $ \overline{1001}_{2} = \overline{9}_{16} $
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{1110}_{2} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $ \overline{1110}_{2} = \overline{E}_{16} $
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{101111}_{2} = \overline{??????}_{16} $
        \begin{solution}
            $ \overline{101111}_{2} = \overline{2F}_{16} $
        \end{solution}

        \part
        $ \overline{11111110}_{2} = \overline{??????}_{16}
        $
        \begin{solution}
            $ \overline{11111110}_{2} = \overline{FE}_{16}
            $
        \end{solution}
    \end{parts}

    \question Effectuer les calculs sur les nombres
    binaires suivants :
    \begin{parts}
        \part L'addition
        \begin{subparts}
            \subpart
            $ \overline{10}_{2} + \overline{1}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{10}_{2} + \overline{1}_{2} = \overline{11}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{10} \\
                  $ + $ & \texttt{1} \\ \hline
                  & \texttt{11} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{101011}_{2} + \overline{10111}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{101011}_{2} + \overline{10111}_{2} = \overline{1000010}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{101011} \\
                  $ + $ & \texttt{10111} \\ \hline
                  & \texttt{1000010} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{100111}_{2} + \overline{101}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{100111}_{2} + \overline{101}_{2} = \overline{101100}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{100111} \\
                  $ + $ & \texttt{101} \\ \hline
                  & \texttt{101100} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{1001}_{2} + \overline{10}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{1001}_{2} + \overline{10}_{2} = \overline{1011}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{1001} \\
                  $ + $ & \texttt{10} \\ \hline
                  & \texttt{1011} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{111}_{2} + \overline{1}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{111}_{2} + \overline{1}_{2} = \overline{1000}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{111} \\
                  $ + $ & \texttt{1} \\ \hline
                  & \texttt{1000} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{1010101}_{2} + \overline{111}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{1010101}_{2} + \overline{111}_{2} = \overline{1011100}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{1010101} \\
                  $ + $ & \texttt{111} \\ \hline
                  & \texttt{1011100} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}
        \end{subparts}

        \part La soustraction
        \begin{subparts}
            \subpart
            $ \overline{10}_{2} - \overline{1}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{10}_{2} - \overline{1}_{2} = \overline{1}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{10} \\
                  $ - $ & \texttt{1} \\ \hline
                  & \texttt{1} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{111}_{2} - \overline{10}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{111}_{2} - \overline{10}_{2} = \overline{101}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{111} \\
                  $ - $ & \texttt{10} \\ \hline
                  & \texttt{101} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{101}_{2} - \overline{10}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{101}_{2} - \overline{10}_{2} = \overline{11}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{101} \\
                  $ - $ & \texttt{10} \\ \hline
                  & \texttt{11} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{1001001101}_{2} - \overline{10111}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{1001001101}_{2} - \overline{10111}_{2} = \overline{1000110110}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{1001001101} \\
                  $ - $ & \texttt{10111} \\ \hline
                  & \texttt{1000110110} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{110011}_{2} - \overline{1100}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{110011}_{2} - \overline{1100}_{2} = \overline{100111}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{110011} \\
                  $ - $ & \texttt{1100} \\ \hline
                  & \texttt{100111} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{10000}_{2} - \overline{1111}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{10000}_{2} - \overline{1111}_{2} = \overline{}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{10000} \\
                  $ - $ & \texttt{1111} \\ \hline
                  & \texttt{1} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}
        \end{subparts}

        \part La multiplication
        \begin{subparts}
            \subpart
            $ \overline{10}_{2} \times \overline{1}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{10}_{2} \times \overline{1}_{2} = \overline{10}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{10} \\
                  $\times$ & \texttt{1} \\ \hline
                  & \texttt{10} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{101011}_{2} \times \overline{10}_{2} =
            \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{101011}_{2} \times \overline{10}_{2} = \overline{1010110}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{101011} \\
                  $\times$ & \texttt{10} \\ \hline
                  & \texttt{101011.} \\ \hline
                  & \texttt{1010110} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{101011}_{2} \times \overline{1000}_{2}
            = \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{101011}_{2} \times \overline{10000}_{2} = \overline{101011000}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{101011} \\
                  $\times$ & \texttt{10000} \\ \hline
                  & \texttt{101011....} \\ \hline
                  & \texttt{1010110000} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{101011}_{2} \times
            \overline{10111}_{2} = \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{101011}_{2} \times \overline{10111}_{2} = \overline{1111011101}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{101011} \\
                  $\times$ & \texttt{10111} \\ \hline
                  & \texttt{101011} \\
                  & \texttt{101011.} \\
                  & \texttt{101011..} \\
                  & \texttt{101011....} \\ \hline
                  & \texttt{1111011101} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{1010101}_{2} \times
            \overline{111001}_{2} = \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{1010101}_{2} \times \overline{111001}_{2} = \overline{1111011101}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{1010101} \\
                  $\times$ & \texttt{111001} \\ \hline
                  & \texttt{1010101} \\
                  & \texttt{1010101...} \\
                  & \texttt{1010101....} \\
                  & \texttt{1010101.....} \\ \hline
                  & \texttt{1001011101101} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}

            \subpart
            $ \overline{11111}_{2} \times \overline{11111}_{2}
            = \overline{??????}_{2} $
            \begin{solution}
                $$ \overline{11111}_{2} \times \overline{11111}_{2} = \overline{1111000001}_{2} $$
                \centering
                \begin{tabular}{lr}
                  & \texttt{11111} \\
                  $\times$ & \texttt{11111} \\ \hline
                  & \texttt{11111} \\
                  & \texttt{11111.} \\
                  & \texttt{11111..} \\
                  & \texttt{11111...} \\
                  & \texttt{11111....} \\ \hline
                  & \texttt{1111000001} \\
                \end{tabular}
            \end{solution}
        \end{subparts}
    \end{parts}

    \question%
    D\'emontrer que les repr\'esentations en binaire des nombres
    d\'ecimaux suivants sont correctes sur \lstinline{32bits} :
    \begin{parts}
        \part
        $$ \overline{1.0}_{10} = \overline{00111111100000000000000000000000}_{2} $$
        \begin{solution}
            \begin{proof}
                $$ \textnormal{en \'ecriture d\'ecimale binaire on obtient } \overline{1.0}_{10} = 1 \times 2^{0} = \overline{1.0}_{2} \textnormal{,} $$
                le nombre est normalis\'e $ \overline{1.0}_{2} = S \times 1.M \times 2^{e} $, o\`u
                $$ S = \overline{0}_{2} \textnormal{, car le signe est positif} $$
                $$ e = 0 \Rightarrow E = e + 127 = 127 = \overline{01111111}_{2} $$
                $$ M = \overline{00000000000000000000000}_{2} $$
            \end{proof}
        \end{solution}

        \part
        $$ \overline{-8.5}_{10} = \overline{11000001000010000000000000000000}_{2} $$
        \begin{solution}
            \begin{proof}
                ~\\
                \begin{enumerate}
                    \item conversion binaire de la partie enti\`ere :
                    $$ \overline{8}_{10} = 1 \times 2^{3} = \overline{1000}_{2}$$

                    \item conversion binaire de la partie d\'ecimale :
                    la mantisse peut contenir \lstinline{23bits}, or
                    la partie enti\`ere normalis\'ee occupe d\'ej\`a
                    \lstinline{3bits} sur l'espace de la mantisse, il
                    nous reste donc \lstinline{20bits} disponibles
                    pour la partie d\'ecimale :
                    \MultiplicationsSuccessivesPartieDecimale{0.5}{20}

                    \item r\'ecriture compl\`ete du nombre d\'ecimale
                    en binaire
                    $$ \overline{-8.5}_{10} = \overline{-1000.1}_{2}$$
                    
                    \item le nombre n'est pas normalis\'e : normalisons-le\\
                    on veut le nombre sous la forme
                    $ S \times 1.M \times 2^{e} $
                    $$ \overline{-1000.1}_{2} = \overline{-1 \times 1.0001 \times 2^{3}}_{2}$$
                    o\`u
                    $$ S = \overline{1}_{2} \textnormal{, car le signe est n\'egatif} $$
                    $$ e = 3 \Rightarrow E = e + 127 = 130 = \overline{10000010}_{2} $$
                    $$ M = \overline{00010000000000000000000}_{2} $$
                \end{enumerate}
            \end{proof}
        \end{solution}

        \part
        $$ \overline{-1024.837}_{10} = \overline{11000100100000000001101011001001}_{2} $$
        \begin{solution}
            \begin{proof}
                ~\\
                \begin{enumerate}
                    \item conversion binaire de la partie enti\`ere :
                    $$ \overline{1024}_{10} = 1 \times 2^{10} = \overline{10000000000}_{2} $$
                    \item conversion binaire de la partie d\'ecimale :
                    la mantisse peut contenir \lstinline{23bits}, or
                    la partie enti\`ere normalis\'ee occupe d\'ej\`a
                    \lstinline{10bits} sur l'espace de la mantisse, il
                    nous reste donc \lstinline{13bits} disponibles
                    pour la partie d\'ecimale :
                    \MultiplicationsSuccessivesPartieDecimale{0.837}{13}

                    \item r\'ecriture compl\`ete du nombre d\'ecimale en binaire
                    $$ \overline{-1024.837}_{10} = \overline{-10000000000.1101011001}_{2}$$

                    \item le nombre n'est pas normalis\'e : normalisation\\
                    on veut le nombre sous la forme $ S \times 1.M \times 2^{e} $
                    $$ \overline{-10000000000.1101011001}_{2} = \overline{-1 \times 1.00000000001101011001 \times 2^{10}}_{2}$$
                    o\`u
                    $$ S = \overline{1}_{2} \textnormal{, car le signe est n\'egatif} $$
                    $$ e = 10 \Rightarrow E = e + 127 = 137 = \overline{10001001}_{2} $$
                    $$ M = \overline{00000000001101011001}_{2} $$
                \end{enumerate}
            \end{proof}
        \end{solution}
    \end{parts}

    \question%
    Expliquer et démontrer pourquoi la console Python affiche les
    résultats suivants :
    \begin{lstlisting}[caption={Un coup des extra-terrestres ou la vérité est ailleurs ?}]
>>> 1.3*2.7
3.5100000000000002
>>> 1.2-2.7
-1.5000000000000002
>>> 1.2+2.7
3.9000000000000004

\end{lstlisting}
\end{questions}
\end{document}
